# Utilidades para October CMS

***

# Scripts de analytics y seo

Es necesario añadir dos placeholders en el layout/partials que nos interese

Antes de la etiqueta de cierre de **`<head>`** debemos añadir
```
    {% placeholder analytics %}
```

Justo después de la etiqueta **`<body>`** debemos añadir
```
    {% placeholder noscripts %}
```

# Generar recortes de imágenes con nombres validos para seo.

### Como funciona

A la hora de crear los attach en un modelo, hay que indicarle el nuevo modelo de File en lugar de `System\Models\File`

```
public $attachOne = [
    'image' => [ 'RW\Utils\Classes\Helpers\File', 'delete' => true]
];
```

El método getPath devuelve el nombre que genera october para la imagen. Ese no se ha cambiado.
El método getThumb devolverá el nombre con el que se ha subido la imagen, pasado por el método `str_slug`.

***

# Urls para robots.

El archivo `routes.php` tiene definidas las rutas para subir archivos de robots en `storage\app\`.
El nombre del archivo debe ser **robots.txt**
Los archivos se suben desde `Seo>Settings>Seo`.

***

# Sitemap
El sitemap se genera desde el apartado de `Seo>Sitemap`

Por defecto se peuden crear todas las páginas estáticas, que no tienen parametros en la url.

Se elige el tema y la página que queremos añadir.
Luego seleccionamos el **Tipo**, por defecto solo hay un valor: **Cms**, que son las páginas estáticas.
Seleccionamos también la frecuencia de cambio y la prioridad.
Esto nos genera las urls de cada página seleccionada en todos los idiomas que tengamos activados.

Para las páginas dinámicas, por ejemplo de un blog, hay 2 eventos en el plugin para generar **tipos** y los **detalles** de las páginas.

El primero es el más sencillo, está en el modelo **`rw\utils\models\Sitemap@getTypeOptions`**
Es el evento **`rw.sitemap.types`**
Este evento tiene que devolvernos un array de arrays con todos los tipos de página que queramos dar de alta por parte de ese plugin.

Lo único que necesitamos añadir en el el método `boot` del plugin es lo siguiente. Solo hay que devolver un array con los tipos de página que queremos dar de alta en este plugin. (Cada plugin debe devolver valores y nombres únicos)
```
Event::listen('rw.sitemap.types', function () {
    return [
        'pages' => 'Páginas',
        'otras' => 'Otras Páginas'
    ];
});
```
Esto hará que aparezcan listados en el selector de tipos.

El otro evento es el que devuelve todas las urls con los detalles necesarios para añadirlas al sitemap.
Es el evento `rw.sitemap.generate`

Esto sería el código de ejemplo para añadir páginas al sitemap de un plugin que tiene un modelo **Page**, con páginas dinámicas con un campo **slug**

```
use Cms\Classes\Page as CmsPage;
use Cms\Classes\Theme;
use Event;
use October\Rain\Router\Router as RainRouter;
use RainLab\Translate\Models\Locale;
use RainLab\Translate\Classes\Translator;
use RW\Paginas\Models\Page;
use Url;

    public function boot()
    {
        Event::listen('rw.sitemap.types', function () {
            return [
                'pages' => 'Páginas',
                'otras' => 'Otras Páginas'
            ];
        });

        Event::listen('rw.sitemap.generate', function ($item, $theme) {
            //Si no es del tipo que hemos dado de alta, en este caso 'pages', no tenemos que hacer con ese item.
            if ($item->type !== 'pages') {
                return;
            }
            $sitemaps = collect();
            $plugins = PluginManager::instance();
            //Obtenemos todas las entradas
            $pages = Page::isActive()->get();

            //Si tenemos instalado y activo Rainlab.Translate tenemos que generar urls en todos los idiomas
            if ($plugins->exists('RainLab.Translate') &&
                !$plugins->isDisabled('RainLab.Translate')) {

                $locales = Locale::listEnabled();
                $cmsPage = CmsPage::load($theme, $item->page.'.htm');

                foreach ($pages as $page) {
                    foreach (array_keys($locales) as $locale) {
                        $sitemap = new \stdClass;
                        $sitemap->lastMod = date('c'); //Se podría poner si tuviese el updated-at, etc.
                        $sitemap->changeFreq = 'always';
                        $sitemap->priority = '0.5';
                        $sitemap->url = $sitemap->url ?? $this->getItemUrlLocale($cmsPage, $page, $locale);
                        $sitemap->alternates = $this->getItemAlternates($cmsPage, $page, $locales);
                        $sitemaps->push($sitemap);
                    }
                }
                return $sitemaps;
            }
            //Si no está en idiomas
            foreach ($pages as $page) {
                $sitemap = new \stdClass();
                $sitemap->lastMod = date('c'); //Se podría poner si tuviese el updated-at, etc.
                $sitemap->changeFreq = $item->changefreq ?? 'always';
                $sitemap->priority = $item->priority ?? '0.5';
                $sitemap->url = $this->getItemUrl($item, $page);
                $sitemaps->push($sitemap);
            }
            return $sitemaps;
        });
    }

    /**
     * Get the url when there is no translations
     * @param  object $item sitemap model
     * @param  object $page page model with slug
     * @return string url
     */
    private function getItemUrl($item, $page)
    {
        /*Este parámetro pageslug es el que hemos dado de alta en el archivo de la página de october  :pageslug */
        /* $page->slug es el campo por el que se busca el modelo. */
        $params = ['pageslug' => $page->slug];
        $url = CmsPage::url($item->page, $params);
        return $url;
    }

    /**
     * Get the urls in all the active locales
     * @param  object $cmsPage october cms page (CmsPage::load($theme, $item->page.'.htm')
     * @param  object $page page model with slug
     * @param  array $locales list of october active locales (Locale::listEnabled())
     * @return array with url in each locale and locale code
     */
    private function getItemAlternates($cmsPage, $page, $locales)
    {
        $alternates = [];
        foreach (array_keys($locales) as $locale) {
            $alternate = [];
            $alternate['locale'] = $locale;
            $alternate['url'] = $this->getItemUrlLocale($cmsPage, $page, $locale);
            $alternates[] = $alternate;
        }
        return $alternates;
    }

    /**
     * Get the url in a given locale
     * @param  object $cmsPage october cms page (CmsPage::load($theme, $item->page.'.htm')
     * @param  object $page page model with slug
     * @param  string $locale
     * @return string url in locale
     */
    private function getItemUrlLocale($cmsPage, $page, $locale)
    {
        $translator = Translator::instance();
        $page->translateContext($locale);
        /*Este parámetro pageslug es el que hemos dado de alta en el archivo de la página de october  :pageslug */
        /* $page->slug es el campo por el que se busca el modelo. */
        $params = ['pageslug' => $page->slug];
        $router = new RainRouter;
        $cmsPage->rewriteTranslatablePageUrl($locale);
        $localeUrl = $router->urlFromPattern($cmsPage->url, $params);
        $url = Url::to('/') . '/' . $translator->getPathInLocale($localeUrl, $locale);
        return $url;
    }
```
Tiene que devolver un array o collection con todas las entradas que se han dado de alta para ese modelo.
Cada entrada es un objecto con las propiedades:
    - url. Un string con la url
    - alternates. Un array de arrays con una entrada por cada idioma, que tenga la propiedad **url** con la url, y **locale** con el código de idioma.
    - lastMod. Una fecha como date('c'), si hubiese un campo updated_at o similar, se podría utilizar.
    - changeFreq. Un string con uno de los siguientes valores: always, hourly, daily, weekly, monthly, yearly, never;
    - priority. Un número entre 0.1 y 1.

***

# Scope Activatable

Para no tener que estar escribiendo un scope para filtrar los elementos que están activos, está este trait basado en el "Sortable" de october

Añadiendo esta linea al modelo que queramos. Solo está activo en el frontend, en el backend no se filtra con este Trait.
Por defecto buscará en el modelo el campo `is_active` con valor `1`
```
    use \RW\Utils\Classes\Traits\Activatable;
```

Se puede sobreescribir el campo y valor a buscar añadiendo en el modelo las variables:
```
    public $isActive = 'nombre_del_campo';
    public $activeValue = 'valor_activo';
```


# Scope Expirable


Para no tener que estar escribiendo un scope para filtrar los elementos que han expirado

Añadiendo esta linea al modelo que queramos. Solo está activo en el frontend, en el backend no se filtra con este Trait.
Por defecto buscará en el modelo el campo `expires_at` y se comparará con la fecha  y hora actual del servidor( Carbon::now() )
```
    use \RW\Utils\Classes\Traits\Expirable;
```

Se puede sobreescribir el campo a buscar añadiendo en el modelo las variables:
```
    public $expiresColumn = 'nombre_del_campo';
```


En el controlador si se pone:
```
    public $hasActive = true;
```
En el listado aparecerá un filtro de tipo switch para mostrar los activos, inactivos o todos.
***

# Seo

Lista las páginas que tenemos creadas en el tema y les podemos poner titulos y descripciones.


## Seo para páginas dinámicas

Para añadir campos de seo para cualquier página dinámica tipo blog solo hay que añadir en el modelo que queramos ese use:
```
    use \RW\Utils\Classes\Traits\SeoExtendable;
```
Y en el controlador que se relaciona con este modelo la siguiente propiedad:
```
    public $hasSeo = true;
```
Con esto nos aparecerá un formulario para añadir campos de seo a la página.

Otra opción es aprovechar el placeholder `rwSeo` y añadir los metas que queramos

Ejemplo de metas para una página dinámica
```
    {% put rwSeo %}
        <title>Título</title>
        <meta name="description" content="Descripción"/>
        <meta name="title" content="Título meta"/>
        <meta name="keywords" content="keyword,otrakey"/>
        <meta property="og:title" content="tituloog"/>
        <meta property="og:description" content="descripcion og"/>
        <meta property="og:image" content="imagenog"/>
    {% endput %}
```

***

# HrefLang

En el plugin de translate de rainlab ya hay un componente que se encarga de hacerlo.

Hay que modificar el componente para añadir el evento que traduzca los slugs, este evento también nos traducirá correctamente los slugs en el cambio de idioma de la página.

En el modelo en el que queramos traducir (En este caso es el modelo Post de Rainlab\Blog)
Tiene que implementar el behavior de TranslatableModel y definir el array de campos a traducir.
El campo que utilicemos como slug, debe estar marcado como index.
```
    public $implement = ['@RainLab.Translate.Behaviors.TranslatableModel'];
    public $translatable = [
        'title',
        'content',
        'content_html',
        'excerpt',
        ['slug', 'index' => true]
    ];
```
```
public static function translateParams($params, $oldLocale, $newLocale)
    {
        $newParams = $params;
        foreach ($params as $paramName => $paramValue) {
            $records = self::transWhere($paramName, $paramValue, $oldLocale)->first();
            if ($records) {
                $records->translateContext($newLocale);
                $newParams[$paramName] = $records->$paramName;
            }
        }
        return $newParams;
    }
```


En el componente en el que necesitamos traducir la url, en este caso es AlternateHrefLangElements, tenemos que añadir la llamada al evento.
En este sobre la linea 55. Así forzamos que utilice la traducción.

```
$params = $this->getRouter()->getParameters();

$translatedParams = Event::fire(
    'translate.localePicker.translateParams',
    [$page, $params, $this->oldLocale, $locale],
    true
);

if ($translatedParams) {
    $params = $translatedParams;
}
$localeUrl = $router->urlFromPattern($page->url, $params);

```

En el archivo Plugin.php de cada plugin en el que queramos traducir slugs, hay que añadir el listen del evento en el método boot:
```
    Event::listen('translate.localePicker.translateParams', function($page, $params, $oldLocale, $newLocale) {
        if ($page->baseFileName == 'blog') {
            return Post::translateParams($params, $oldLocale, $newLocale);
        }
    });
```

El plugin también añade el `rel="canonical"` eliminando `index.php` de la url si existe.

## Detección del idioma del navegador
Hay que meter el componente LanguageDetector en el layout, además hay que comentar la linea del middleware de Rainlab.Translate LocaleMiddleware, la linea 25
```
    // $translator->setLocale($translator->getDefaultLocale());
```
Esta linea fuerza el idioma por defecto en el translate haciendo que el componente no pueda detectar el idioma del navegador.

##  Forzar redirección https
Para que las peticiones vayan por https hay que poner el "LINK_POLICY" desde el .env o config/cms.php con el valor 'secure'
```
LINK_POLICY=secure
```

## Validar traducciones de los modelos
Si se usa validación en las traducciónes es necesario incluir el trait TranslateFixes, ya que Rainlab.Translate no hace las validaciones.

Además de validar también hace que cuando se borre un registro se borren las traducciones asociadas a él, incluidas las traducciones de index => true.
***

# Como instalar
Hay que instalar el paquete por composer.


```
composer config repositories.october-utils vcs git@gitlab.com:refineriaweb/october/plugins/october-utils.git
```

Ejecutar `composer require rw/utils --prefer-dist` y  `php artisan october:up`

Si da un error de publickey en windows y teneis passphrase puesto ejecutad esto:
```
start-ssh-agent
```

